%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX root = 2024-gs-lettera.tex
%----------------------------------------------------------------- LANGUAGES ---
\newcommand{\mylanguages}{greek,english,italian} % in reverse order
%---------------------------------------------------------- TITLE & SUBTITLE ---
\newcommand{\mytitle}{appunti}
\newcommand{\mysubtitle}{metafisica della musica}
%----------------------------------------------------------------- AUTHOR(s) ---
\newcommand{\authorone}{Giuseppe Silvi}
\newcommand{\institutione}{Conservatorio N. Piccinni di Bari}
\newcommand{\emailone}{grammaton @ me.com}
\newcommand{\mydate}{\today}
%-------------------------------------------------------------------------------
% \newcommand{\authortwo}{Wikio Orgopedio}
% \newcommand{\institutiontwo}{Conservatorio S. Cecilia di Roma}
% \newcommand{\emailtwo}{wikio @ orgopedio.com} % duplicate these 3 lines if more
%-------------------------------------------------------------- STYLE GS2020 ---
\input{gs2022.tex}
%------------------------------------------------------------ BEGIN DOCUMENT ---
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}
%-------------------------------------------------------------------- ABSTRACT -
% The abstract is an external txt file inside the includes folder
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%\begin{quote}
%  \begin{it}
%Perché può ben darsi che vada estinguendosi lo spazio per l'intelligenza critica
%e lo scandalo della poesia; sicché, dovessimo pur protrarre la nostre esistenze
%nel tempo a venire, non sarebbe comunque vita, non sarebbe avvenire [\ldots]\\
%  \end{it}
%\end{quote}

Corre l'anno duemilaventiquattro. L'ultima teoria della musica è antica,
oltre cento anni. Da essa oggi siamo distanti molto più che cento anni perché,
durante, sono accadute deflagrazioni dei linguaggi artistici, nuove fisiche,
nuove industrie e relativi furti di parole. Grandi guerre. Nuove pèsti.

Corre l'anno duemilaventiquattro e non ci sono teorie musicali che provino a
rispondere, con parole del duemilaventiquattro, alle seguenti domande:
\emph{Che cos'è suono? Che cos'è silenzio? Che cos'è rumore?}

Come si può fare musica, ascoltare musica, senza un catalogo condiviso
attraverso cui pensare e definire cosa siano gli elementi primi di quello che,
posto a sistema, poi chiamiamo Musica? Così nemmeno posso chiedermi: \emph{che cos'è
Musica?} Così nemmeno posso definire la mia funzione di musicista se non con le
parole di un ministro che mi vede come un operatore dell'intrattenimento.

Per pensare in Musica ho la necessità di fissare significati, dove mi è
possibile, e indicare sensi dove necessario.

Il suono non è la vibrazione stessa ma il residuo di quella sensazione specifica
di quella vibrazione acustica. Non è fuori, ma dentro. È esperienza, quindi
memoria, quindi coscienza. Quindi il suono è un'esperienza della mente.

Il silenzio è l'esperienza inaccessibile. La non-esperienza che attrae e che apre
ad altre esperienze (sonore). Luigi Nono, John Cage\ldots~nuovi suoni in cerca
di silenzio, verso nuove musiche.

\emph{E il rumore?} Il rumore è semplicemente la vibrazione di cui non si ha ancora
esperienza. La vita del rumore è la durata, transizione, tra silenzio ed esperienza.

Nella meccanica del reale esperibile la coordinata temporale è inevitabile.
L'esperienza è nel tempo. Il tempo è esperienza. Se è presente la coordinata
temporale non può essereci silenzio. \emph{Il silenzio non esiste} novecentesco
è vero solo se ci si attiene alla meccanica tradizionale e al reale percepibile.
Il silenzio esiste nelle strutture mentali e quindi nella fisica quantistica, ovvero là dove
la coordinata temporale smette di avere significato. Almeno fino al
duemilaventiquattro.

Il silenzio è così allusivamente attraente, relazionale, perché è quantistico.
Il legame tra parola e tempo ci pone nel dominio meccanico del dire.
Conducendo la parola, a volte frammenti di essa, nel luogo senza tempo della
relazione, si entra nel dominio quantistico della poesia. Se il
sistema di riferimento è quello musicale, il silenzio è nelle relazioni tra i
suoni, a cui tendiamo prima e dopo di ognuno di questi. La soglia che separa
l'uomo sensibile dal silenzio non è nel tempo ma è una curva di ampiezze
dipendenti dalla frequenza: un sistema musicale: in un sistema fisico: in un
sistema filosofico. Tendere a quella soglia ci porta a scoprire nuovi suoni,
perfetti sconosciuti: rumori. Siamo osservatori di uno spazio esteso oltre il
conosciuto, come un Galileo al tubo ottico: cerchiamo cose, per osservarne
alcune, per trovarne altre, per dare nomi, per creare relazioni. Pionieri.

$vibrazione(acustica) + tempo(esperienza) + spazio = timbro$. L'orecchio:
strumento millenario, perfezionato per scappare e predare. Utilizzato come luogo
creativo in cui costruire strumenti artificiali, l'orecchio, apre a nuove
parole: Timbro. Quando predavamo scappando dai predatori non esisteva il
timbro. Ci sono voluti secoli di strumenti artificiali, oggetti che hanno
permesso una storia della musica, di tecnica e pensiero, per avere necessità di
una nuova parola.

Corre l'anno duemilaventiquattro. Oggi la definizione di timbro nella teoria della musica
è sbagliata, perché proveniente da un altro tempo (e non da una teoria della
musica): impedisce di comprendere e quindi anche di fare musica. Dovrebbbe essere
diversa, come una terra sferica è diversa da una terra piatta; come una materia,
il cui elemento più minimo è l'atomo, è diversa da una materia di relazioni
subatomiche.

Corre l'anno duemilaventiquattro e non c'è una teoria della musica, del suono,
del silenzio, del rumore, della firma di un suono, il suo timbro sulla sua carta
annotata della nostra esperienza dello spazio, perché non c'è una
\emph{Metafisica della Musica} e quelle parole sono perse in un viaggio
temporale senza la possibilità dell'approdo contemporaneo.

\vfill

Thoreau attizza il fuoco con un legnetto:
\emph{<<La musica è il suono delle leggi universali promulgate>>}. Un ardente
riflesso rossiccio su un alito di Borges:
\emph{<<Un sistema non è altro che la subordinazione di tutti gli aspetti dell'universo a uno qualsiasi degli aspetti stessi>>}.

\end{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 2020 GIUSEPPE SILVI ARTICLE TEMPLATE BASED ON
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Journal Article
% LaTeX Template
% Version 1.4 (15/5/16)
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
% Original author:
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com) with extensive modifications by
% Vel (vel@LaTeXTemplates.com)
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
